政策炮製房屋荒

堆填區獨白：政策炮製房屋荒（楊懷康） - 楊懷康

論壇

深圳河以南，新界滿目棕地、丁屋，而市區劏房遍地開花。隔河觀望，香港如何浪費土地資源，知其梗概。互聯網

師傅教落，現實世界，有理性的人競逐資源唯恐不及，不會浪費。（何謂理性，詳見下文。）香港鬧房屋荒。拿統計數字看，則地少人多此老生常談，不攻自破：香港無疑地少，但當中有66.2%是林地 / 灌叢 / 草地 / 濕地。反觀拿來建造房屋的土地則少得可憐，只有6.9%。地少而鬧房屋荒看來是政策使然。

香港經濟老早已進入服務業主導的所謂「後製造業階段」，農業生產只佔GDP的0.07%。可是農業用地加上漁塘 / 基圍佔全港土地面積約6.1%。農地建屋，房屋荒迎刃而解。此又不禁令人要問：人口稠密，是農業生產大，抑或人的居住需要大？

更有甚者，官家指有85%的農地是荒廢的。然而師傅不是教落，資源寶貴，理性的人不會浪費嗎？大家當又知道所謂「荒廢」的農地不是搖身變作貨倉、停車場、回收場，便是蓋起了貨櫃屋。大好的土地本來可以拿來紓解21萬劏房戶居者無其屋之困，現今卻變作烏煙瘴氣、蛇蟲鼠蟻出沒的棕地。暴殄天物，莫此為甚。

誠然，棕地不及屋地那麼值錢，但姑勿論是停車場或回收場都有租金可收，有助降低租值流失，說不上完全浪費。可見師傅的道理經得起實證考驗。除了不會浪費資源，師傅又教落，眼前有青蟹及金牛各一，任君選擇，哪怕是三尺孩童亦曉得作理性的選擇。跟屋租比，棕地租金孰高孰低，盡人皆知。有選擇，理性的地主當會盡力設法降低租值流失，提高收益。

執權者早晚要讓丁權自由買賣

計將安出？套丁。眾所周知，丁者，新界原居民之男性後裔也。港英賦予每名男丁權利在其祖宗村落範圍興建一座三層高、每層700呎的丁屋以供自用。屋地既是寸金尺土，圍村建屋的丁權不用說價值可觀。過渡後，丁權更為《基本法》確認。（人大常委就「一地兩檢」作出「一言九鼎」的「決定」後，《基本法》尚有多大效力，讀者諸君還請自由揣摸。）

子孫繁衍，不是所有圍村皆有足夠土地供建丁屋之用，丁權往往不兌現，變成大陸術語所謂的「打白條」。怎麼辦？前頭說過了，師傅教落，理性的人不會任得丁權淪為廢紙。套丁應運而生。

套丁是互通有無的交易：有土地而無權建屋的人跟有丁權而無地建屋的人作交易，以提升土地資源效益、減少浪費。試想想，有土地而無丁權，寶貴的土地資源不是淪為回收場便是荒廢，豈不浪費？有丁權而無地建屋，猶如見水唔飲得的蜑家雞，權利落空。雙方的浪費昭昭明甚，豈為天理人倫所容？當又各師各法減省資源浪費。

減省的辦法之一，是套丁權落沒有建屋權的土地上，提升其效益。覓地、跑衙門申請這種那種牌照、「搵丁」配對土地……手續既煩且複，交易費用高昂，個別套丁顯然划不來。為了攤分交易費用、降低成本，不套則已，一套便起碼二、三十幢丁屋。先前《香港01》的調查發現，套丁發展出來的屋苑都頗具規模，小則20幢大則150幢；足見發展商講求效益，是「理性」的。

套丁降低浪費、促進土地的資源效益，本為互利共贏、紓緩住屋緊張局面的大好事，年來卻官非不絕，有人因而淪為階下囚，更崩緊政府與鄉議局的關係，何也？設立丁權的初衷是幫助原居民解決居無住所之困，故此這個權是有限制的──只供自用、不能套現買賣。及後雖經優化，准許出售補過地價的丁屋，明目張膽買賣丁權仍屬違法。
這些限制提高買賣丁權的交易費用──即是降低其價值，是以局限透過買賣丁權發展屋苑的規模，削減土地資源效益。

縱使解除買賣丁權的限制，或是依胡應湘先生的建議，化丁權為證劵、自由買賣，700呎、三層高的丁屋規格亦顯非善用寶貴土地資源之道──不管是建三層或三十層，佔用土地面積如一。是以早於06年政府已有提高丁屋地積比之議，以增加可建樓面。只是過渡後特區政府患了朱鎔基口中「議而不決、決而不行」的董建華症候群，提高丁屋地積比之議不了了之。

市區劏房遍地開花，新界可滿目棕地、丁屋，非理性浪費寶貴土地資源的情況令人沮喪；房屋果是特區政府施政的重中之重？師傅教落，理性的人時刻致力改善當前境況，不會糟蹋寶貴資源。執權者早晚要讓丁權自由買賣、提高丁屋地積比。子姑待之。

楊懷康